\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Máquinas de Fluxo}$\quad$(207004)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Bombas e ventiladores, classificação, princípios de funcionamento, teoria do impelidor, curvas de performance e do sistema, ponto de operação, cavitação e NPSH;
\\
Compressores e turbinas hidráulicas, classificação, princípios de funcionamento, curvas de performance e do sistema, ponto de operação, cavitação e NPSH; 
\\
Leis de Semelhança, características construtivas, materiais e aplicações.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Introdução
\\
1.1.	Princípios físicos básicos
\\
1.2.	Termodinâmica
\\
1.3.	Mecânica dos fluidos
\\
1.4.	Grandezas fundamentais: energia, vazão e potência
\\
1.4.1.	Energia
\\
1.4.2.	Vazão
\\
1.4.3.	Potência
\\
2.	Maquinas de Fluxo
\\
2.1.	Elementos construtivos
\\
2.2.	Classificação das maquinas de fluxo
\\
2.2.1.	Segundo a direção da conversão de energia
\\
2.2.2.	Segundo a forma dos canais entre pás do rotor
\\
2.2.3.	Segundo a trajetória do fluido no rotor
\\
3.	Equação fundamental das máquinas de fluxo
\\
3.1.	Triângulo de velocidades
\\
3.2.	Equação fundamental para número infinito de pás
\\
3.3.	Fator de deficiência de potência
\\
3.4.	O grau de reação teórico
\\
4.	Perdas de energia em máquinas de fluxo
\\
4.1.	Tipos de perdas
\\
4.2.	Potências e rendimentos em máquinas de fluxo
\\
4.3.	Grau de reação real
\\
5.	Semelhança e Grandezas Adimensionais
\\
5.1.	Máquinas de fluxo semelhantes
\\
5.2.	Grandezas unitárias
\\
5.3.	Velocidade de rotação específica
\\
5.4.	Coeficientes adimensionais
\\
6.	Cavitação e Choque Sônico
\\
6.1.	Definição de cavitação
\\
6.2.	Coeficiente de cavitação
\\
6.3.	NPSH e altura de sucção máxima
\\
6.4.	Choque sônico
\\
6.5.	Limite sônico
\\
7.	Empuxo Axial e radial
\\
7.1.	Empuxo axial em rotores axiais
\\
7.2.	Empuxo axial em rotores radiais
\\
7.3.	Compensação do empuxo axial em rotores radiais
\\
7.4.	Empuxo radial
\\
8.	Características de Funcionamento de turbinas
\\
8.1.	Centrais hidrelétricas
\\
8.2.	Centrais termoelétricas
\\
8.3.	Centrais eólicas
\\
8.4.	Curvas características de turbinas
\\
9.	Características de Funcionamento de geradores de fluxo
\\
9.1.	Curva teórica e curva real
\\
9.2.	Determinação do ponto de funcionamento
\\
9.3.	Tipos de curvas e fatores que as modificam
\\
10.	Associação de Geradores em série e em Paralelo
\\
10.1.	Tubulações mistas e múltiplas
\\
10.2.	Associação de geradores em Paralelo
\\
10.3.	Associação de geradores em série
\\
11.	Particularidades no Funcionamento de Geradores de Fluxo
\\
11.1.	Instabilidade
\\
11.2.	Funcionamento de geradores com curva característica instável
\\
11.3.	Influência da viscosidade do fluido em bombas
\\
11.4.	Efeito da compressibilidade dos turbocompressores
\\
12.	Cálculo de Rotores Radicais
\\
12.1.	Influência da forma da pá
\\
12.2.	Modificação dos triângulos de velocidade em uma máquina real
\\
12.2.1.	Influência do número finito de pás
\\
12.2.2.	Influência da espessura das pás
\\
12.3.	Roteiro para cálculo de um rotor radial
\\
13.	Cálculo de Rotores Axiais
\\
13.1.	Fundamentos da teoria aerodinâmica
\\
13.2.	Modelos de escoamento utilizados no projeto de rotores axiais
\\
13.3.	Escoamento através de uma grade
\\
13.4.	Aplicação da teoria aerodinâmica ás máquinas axiais
\\
13.5.	Roteiro para cálculo de um rotor axial
\\
14.	Máquinas de deslocamento Positivo
\\
14.1.	Bombas de deslocamento positivo
\\
14.1.1.	Bombas de êmbolo ou pistão
\\
14.1.1.1.	Cavitação nas bombas alternativas de pistão
\\
14.1.2.	Bombas de diafragma
\\
14.1.3.	Bombas de engrenagens
\\
14.1.4.	Bombas de parafuso
\\
14.1.5.	Bombas de lóbulos
\\
14.1.6.	Bombas de palhetas
\\
14.2.	Curvas características de bombas de deslocamento positivo
\\
14.3.	Compressores de deslocamento positivo
\\
14.3.1.	Compressores de êmbolo ou pistão
\\
14.3.2.	Compressores de diafragma ou membrana
\\
14.3.3.	Compressores de palhetas
\\
14.3.4.	Compressores de parafuso
\\
14.3.5.	Compressores de lóbulos
\\
14.3.6.	Compressores de anel líquido
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIABÁSICA:
\\
Round, G. F., Incompressible Flow Turbomachines: Design, Selection, Applications and Theory, Elsevier Science and Technology, 2004.
\\
ZULCY DE SOUZA. Projeto de Máquinas de Fluxo - Tomos I-V. Editora Interciência  
\\
(open access) Ingram, G. Basic Concepts in Turbomachinery, Ventus Publishing ApS, 2009
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
ÇENGEL, Y.A.; CIMBALA, J.M. Mecânica dos Fluidos - Fundamentos e Aplicações, 1ª Edição,
\\
Editora McGrawHill, 2007.
\\
Moran, M.J. e Shapiro, H. N. Princípios de Termodinâmica para Engenharia. 4ª  ed., Ed. LTC, 2008. ISBN 978-85-216-1340-4.
\\
(eBrary) Bachus, L., Custodio, A. Know and Understand Centrifugal Pump. 1ª ed.Elsevier Science \& Technology, 2003.
\\
(eBrary) Mendoza, F., G. Bombas centrífugas: aplicación, sistemas, principios fundamentales y selección. Ed. El Cid Editor - Ingeniería, 2007.
\\
Daugherty, R. L. Hydraulic Turbines With a Chapter on Centrifugal Pumps, Editora McGraw, 1913
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-203866 Dinâmica dos Fluídos E
\\
ENM-168009 TERMODINAMICA 1 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}